[港專社工] 國歌法提早殺入港！畢業禮拒肅立 港專生10多人被趕離場

全國人大常委會把《國歌法》納入《基本法》附件三，特區政府將以本地立法方式在港落實，《國歌法》未立，卻有本地專上院校在畢業禮上加入規則，在播放國歌時，在場人士包括畢業生必須肅立，否則會即時終止畢業禮。有應屆社工系畢業生不滿規定，在今日畢業禮播放國歌時坐下，連同聲援的十多名同學被即時趕離場，畢業禮停頓廿多分鐘後重新開始。

香港專業進修學校今日下午在馬鞍山校舍舉辦社工系畢兼典禮，有應屆社工系畢業生不滿會場國歌規定，在站立迎接嘉賓入場後，奏國歌時有兩人坐下，結果國歌播放不足10秒即停下，職員以有在場人士不尊重國歌為由，暫停畢業禮，並要求兩名同學離場，最終兩名坐下同學以外，十多名同學一同離場抗議，未獲頒授畢業證書。他們之後在會場外叫口號，要學校高層回應。

港專校長陳卓禧在畢業禮完結後與示威學生對話，他指，港專遠在97前已是一間愛國愛港的學校，從成立開始已掛五星旗，唱國歌《義勇軍進行曲》，更聲稱因此受殖民地政府打壓，資助被取消，校舍被收回，亦從無放棄愛國立場，又指著示威學生說：「你嚟嗰時如果唔知依件事，咁你就係揀錯學校！」
有示威學生強調，不唱國歌不代表不愛國，正因為了解國情知中國政權動盪，並非為人民服務，而香港政府更深受中國政權影響，作為社工學生更應企出來發聲。校長則回應，畢業典禮為學校最重要場合，港專作為愛國愛港學校，必定高舉愛國旗幟，「依個係無妥協嘅餘地」，即使殖民地年代都無退縮過，強調立場清晰，不過仍尊重學生看法，希望學生繼續探索國家有甚麼問題，用學生的赤子之心為國家作出改變。

他又指，自己係愛學生，才會在各種干擾下繼續畢業禮，反問學生希望學校尊重他們的見解，為何不尊重學校的立場，尊重國歌，重申畢業禮為莊嚴隆重場合，典禮上必須堅持原則，之後他返回校內。

其中一個在奏國歌時坐下的社工系應屆畢業生余啟濤事後表示，從上午場的畢業禮得知今年新增規定，認為香港未立國歌法，學校所定的規舉尤如訂立國歌法，認為極不合理，所以決定行動。他又指，奏國歌時不肅立不等於不愛國，「坐低低頭思考國家發展又叫唔愛國咩」。他擔心日後立法，國歌法會變成政治打壓的手段。

港專回覆《蘋果》查詢指：「港專六十年來一直堅持愛國立場，在隆重的場合奏唱國歌，而畢業典禮是院校的重要慶典，是一個莊重的場合。」港專又指，一向尊重言論自由，任何人士皆有權利對任何事表述其個人意見，但在表達意見時，必須在恰當的場合，以恰當的方式進行，亦必須尊重他人。校方表示，作為高等教育院校，有責任教育同學明辨是非，為其行為負責，而且他們已在畢業禮前派發的場地守則上清楚說明有關要求。

點解佢地中間對話果時要咁大聲

仲要一粒一粒字咁講

有骨氣

3:37 影多啲呀 影住佢個衰樣